\documentclass[10pt,a4paper]{article}

% =========================
% Packages
% =========================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{microtype}

% =========================
% Mise en page
% =========================
\geometry{
    top=1.6cm,
    bottom=1.6cm,
    left=1.7cm,
    right=1.7cm
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}

\setlist[itemize]{
    noitemsep,
    topsep=3pt,
    leftmargin=7mm
}

\setlist[enumerate]{
    noitemsep,
    topsep=3pt,
    leftmargin=8mm
}

% Espacement des titres
\titlespacing*{\section}{0pt}{9pt}{5pt}

% Style des titres
\titleformat{\section}
{\normalfont\large\bfseries}
{\thesection}
{0.6em}
{}

\pagestyle{empty}

% =========================
% Titre
% =========================
\title{\vspace{-0.8cm}\textbf{Problème d'activation de capteurs}}
\author{Floryan BORNET -- Corentin BRENDLÉ}
\date{Techniques d'optimisation}

\begin{document}

\maketitle
\vspace{-0.5cm}

% =========================================================
\section{Construction des configurations élémentaires}

Une configuration correspond à un ensemble de capteurs activés en même temps. Elle est valide si elle couvre toutes les zones à surveiller. Elle est élémentaire si elle est valide et si aucun capteur ne peut être retiré sans perdre cette couverture.

Nous avons implémenté deux méthodes de construction des configurations élémentaires, choisies explicitement au lancement du programme avec l'option \texttt{--methode}.

\textbf{Génération exacte.}
Cette méthode teste toutes les combinaisons possibles de capteurs, puis conserve uniquement les configurations élémentaires. Une combinaison est gardée si elle couvre toutes les zones et si le retrait de n'importe lequel de ses capteurs rend la couverture incomplète. Cette méthode permet donc de fournir à GLPK toutes les configurations élémentaires, mais son coût augmente fortement car il peut y avoir jusqu'à $2^N-1$ combinaisons à tester.

\textbf{Heuristique gloutonne.}
Cette méthode est utilisée pour obtenir rapidement des configurations sur les grandes instances. Pour chaque capteur de départ, le programme ajoute successivement le capteur qui couvre le plus grand nombre de nouvelles zones non encore couvertes. En cas d'égalité, deux variantes déterministes sont construites : l'une choisit le premier capteur ex æquo, l'autre le dernier. Une fois toutes les zones couvertes, les capteurs devenus inutiles sont supprimés et les doublons sont retirés.

Cette méthode ne garantit pas de trouver toutes les configurations élémentaires, mais elle permet d'obtenir rapidement un ensemble de configurations exploitables lorsque la génération exacte devient trop coûteuse.

% =========================================================
\section{Programme linéaire}

Chaque configuration élémentaire générée $u_i$ devient une variable continue $t_i \geq 0$, qui représente la durée d'activation de cette configuration. L'objectif est de maximiser la durée totale de surveillance :

\[
    \max \sum_{i=1}^{k} t_i
\]

où $k$ est le nombre de configurations générées.

Pour chaque capteur $s_j$, la somme des temps d'activation des configurations dans lesquelles il apparaît ne doit pas dépasser sa durée de vie $T_j$ :

\[
    \sum_{i\,:\,s_j \in u_i} t_i \leq T_j
\]

Le programme Python lit les instances, génère les configurations, écrit automatiquement le fichier \texttt{programme.lp}, lance \texttt{glpsol}, puis lit la solution produite par GLPK.

% =========================================================
\section{Solutions obtenues}

Pour les trois petites instances, nous avons lancé la génération exacte afin d'obtenir toutes les configurations élémentaires. Pour les deux grandes instances, nous avons lancé l'heuristique gloutonne, car l'énumération de toutes les combinaisons serait trop coûteuse.

\begin{center}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}
\begin{tabular}{@{}lrrrrl@{}}
\toprule
\textbf{Instance} & \textbf{Capteurs} & \textbf{Zones} & \textbf{Config.} & \textbf{Durée} & \textbf{Méthode} \\
\midrule
fichier-exemple & 4 & 3 & 4 & $8{,}5$ & exacte \\
moyen\_test\_3 & 10 & 10 & 19 & $395$ & exacte \\
moyen\_test\_2 & 20 & 10 & 238 & $104$ & exacte \\
gros\_test\_1 & 100 & 200 & 89 & $1130$ & gloutonne \\
maxi\_test\_1 & 1000 & 500 & 1541 & $4874$ & gloutonne \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Sur l'instance d'exemple, les quatre configurations élémentaires $(1,2)$, $(1,3)$, $(1,4)$ et $(2,4)$ sont retrouvées. GLPK obtient donc la durée optimale attendue de $8{,}5$ unités de temps.

% =========================================================
\section{Influence des configurations et analyse}

Pour mesurer l'influence du nombre et du type des configurations, nous avons comparé les résultats des deux méthodes sur les petites instances.

\begin{center}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
 & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Exacte}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Gloutonne}} \\
\cmidrule(lr){2-3}\cmidrule(lr){4-5}
\textbf{Instance} & \textbf{Config.} & \textbf{Durée} & \textbf{Config.} & \textbf{Durée} \\
\midrule
fichier-exemple & 4 & $8{,}5$ & 4 & $8{,}5$ \\
moyen\_test\_3 & 19 & $395$ & 11 & $382$ \\
moyen\_test\_2 & 238 & $104$ & 20 & $104$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Ces résultats montrent que le nombre de configurations n'est pas le seul facteur important : leur pertinence compte également. Pour \texttt{moyen\_test\_2}, seulement 20 configurations gloutonnes suffisent à atteindre la même durée que les 238 configurations exactes. À l'inverse, pour \texttt{moyen\_test\_3}, certaines configurations utiles ne sont pas produites par l'heuristique gloutonne et la durée passe de $395$ à $382$.

La génération exacte garantit la meilleure durée, car elle fournit toutes les configurations élémentaires au solveur. En revanche, elle devient rapidement trop coûteuse lorsque le nombre de capteurs augmente. L'heuristique gloutonne fournit une solution plus rapidement sur les grandes instances, mais sans garantie d'optimalité. Notre approche consiste donc à utiliser la méthode exacte lorsque cela reste raisonnable, puis la méthode gloutonne lorsque la taille de l'instance rend l'énumération exhaustive impraticable.

\end{document}